\chapter{Resumen}
\label{chap:resumen}

Actualmente vivimos en un mundo donde cada
día millones de dispositivos actúan y se comunican a través de la red para
ofrecer servicios, facilidades y entretenimiento a los humanos.

El hecho de que cada vez más \emph{cosas} cuenten con acceso a Internet ha dado
paso al florecimiento de multitud de sistemas y aplicaciones para gestionar y
monitorizar redes de dispositivos distribuidos.

Estos sistemas o aplicaciones suelen depender en gran medida de las tecnologías
donde vayan a ser utilizados. Hasta ahora los fabricantes suelen proporcionar a
los usuarios herramientas implementadas como aplicaciones de escritorio,
provocando en algunos casos incompatibilidades con diferentes sistemas
operativos o tipos de dispositivos móviles.

En el presente documento se describe el trabajo desarrollado para conseguir una
herramienta flexible y genérica que permita la monitorización y el control de
una red de dispositivos distribuidos a través de Internet con independencia de
las tecnologías empleadas por el usuario final.
